== templ_selector

templ_selector представляет собой систему поиска шаблонов, которым соответствует заданное выражение.

С помощью templ_selector можно проверять, соответствует ли вся строка заданному шаблону.

=== Синтаксис templ_selector

Строка, записанная при помощи синтаксиса templ_selector, задает шаблон, которая определяет некоторый набор строк *S*. Т.е. все строки, удовлетворяющие этому шаблону, находятся в наборе *S*. У пользователя templ_selector имеется возможность определить, принадлежит ли некоторая строка набору строк *S*, указанному при помощи шаблона templ_selector.

templ_selector позволяет указывать следующие компоненты шаблона строки:

* интервал символов;
* диапазон символов: перечисление отдельных символов и/или набора символов (от .. до ..);
* отрицание диапазона символов: отсутствие символов и/или набора символов (от .. до ..);
* интервал чисел;
* диапазон чисел: перечисление отдельных чисел и/или набора чисел (от .. до ..);
* маска "любая цифра";
* маска "любой символ";
* необязательный символ;
* указатель допустимого количества повторов предыдущего символа или маски;
* оператор "ИЛИ", разделяющий подстроки шаблона;
* оператор "группирующие скобки".

Строка шаблона состоит из символов и вышеперечисленных шаблонных компонентов. Сравнение *строки* с *шаблоном* производится посимвольно с учетом смысла шаблонных компонент.

*Примечание.* Недопустимо использование пробельных символов в компонентах шаблона.

==== Используемые символы

Любой из ниже перечисленных:

* арабские цифры: от 0 до 9;
* латинские буквы: от A до Z;
* символы: `+#+`, `+*+`.

Наличие символа в *шаблоне* (если не является частью одного из шаблонных компонентов) указывает на то, что требуется точное совпадение с символом в соответствующей позиции *строки*.

===== Пример

*Шаблон*: `+124598+`. Допускает: только одну *строку* `+124598+`.

Для расширения возможностей описания цепочек символов используются операторы. Они обозначаются специальными символами, к которым относятся:

`+.+` `+?+` `+[+` `+]+` `+^+` `+-+` `+<+` `+>+` `+(+` `+)+` `+!+` `+{+` `+}+` `+|+` \

[width="100%",cols="6%,44%,50%",options="header",]
|===
|Оператор |Описание |Пример
|`+.+` |Маска "любая цифра", допускает любую арабскую цифру от 0 до 9. |*Шаблон* `+ab.+` допускает *строки* `+ab0+`,..., `+ab9+`.
|`+?+` |Маска "любой символ", допускает любой символ из разрешенных. |*Шаблон* `+ab?+` допускает *строки* `+aba+`,..., `+abz+`, `+abA+`,..., `+abZ+`, `+ab0+`,..., `+ab9+`, `+ab#+`, `+ab<+`, `+ab++`,...
|`+-+` |Интервал символов или чисел, не является самостоятельным компонентом шаблона. Используется только в составе диапазона символов или чисел.pass:q[<br>]См. link:#note-1[Примечание 1]. |
|`+[]+` |Диапазон символов, определяет набор перечислением без разделителей, допускает *один* из символов перечисления. |*Шаблон* `+ab[a-dc1-9]+` допускает *строки* `+aba+`,..., `+abd+`, `+abc+`, `+ab1+`,..., `+ab9+`.
|`+[^]+` |Набор символов, которые не могут использоваться. |*Шаблон* `+[^abc-e]+` не допускает *строки* `+abc+`, `+abd+`, `+abe+`.
|`+<>+` |Диапазон чисел и интервалов чисел, разделенных запятыми, допускает *одно* из указанных чисел.pass:q[<br>]См. link:#note-1[Примечание 1]. |*Шаблон* `+ab<1,03-9>+` допускает *строки* `+ab01+`, `+ab03+`,..., `+ab09+`.pass:q[<br>]*Шаблон* `+ab<1,03-9,2345>+` допускает *строки* `+ab0001+`, `+ab0003+`,..., `+ab0009+`, `+ab2345+`.
|`+()+` |Указатель количества повторов, определяет точное количество или допустимый интервал.pass:q[<br>]См. link:#note-2[Примечание 2]. |*Шаблон* `+ab(3)+` допускает единственную *строку* `+abbb+`.pass:q[<br>]*Шаблон* `+ab(3,6)+` допускает *строки* `+abbb+`, `+abbbb+`, `+abbbbb+`, `+abbbbbb+`.
|`+!+` |Необязательный символ, определяет символ, который может как присутствовать, так и отсутствовать.pass:q[<br>]*Внимание!* *_Предшествует_* символу. |*Шаблон* `+ab!c+` допускает *строки* `+abc+`, `+ab+`.
|`+{}+` |Группирующие скобки, определяет приоритет операций и объединяет набор символов в единую группу. |*Шаблон* abc\{a\|c}d допускает *строки* `+abcad+`, `+abccd+`.
|\| |Оператор "ИЛИ", определяет комбинацию шаблонных компонент. |*Шаблон* ab(3,6)\|abcdef\|ab.\|<1,03-9> допускает *строки* `+abbb+`, `+abbbb+`, `+abbbbb+`, `+abbbbbb+`, `+abcdef+`, `+ab0+`, `+ab1+`,..., `+ab9+`, `+ab01+`, `+ab03+`,..., `+ab09+`.
|===

[[note-1]]*_Примечание 1._* Порядок указания границ не имеет значения. Границы включены в набор. Строки являются десятичными представлениями с лидирующими нулями. Строки имеют длину, равную наибольшей из строк границ интервала:

....
max( strlen(from_border), strlen(to_border) )
....

[[note-2]]*_Примечание 2._* Интервал, в котором может находиться указатель числа повторов, задается при помощи пары чисел, разделенных запятыми, которая заключена в круглые скобки.
